\chapter*{Introducción}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}

Este trabajo tiene como objetivo principal el desarrollo de algoritmos de enumeración para la generación sistemática de programas. Se busca que estos algoritmos sean lo suficientemente flexibles para explorar el espacio de programas desde varias perspectivas y no limitarse a listar objetos en un orden particular.

Es de especial interés la enumerción de programas de un lenguaje de programación simple e imperativo llamado IMP. Se pretende utilizar su enumeración para generar una gran cantidad de programas a ser posteriormente analizados y ejecutados con la finalidad de aproximar la distribución universal como parte del proyecto de doctorado de Lemus Yáñez~\cite{vlad}.

Al ser este un proyecto en curso, es deseable que las técnicas de enumeración puedan ser adaptadas a otros lenguajes y a otras aplicaciones. En este contexto se contemplan variaciones del lenguaje IMP y métodos alternativos de generación de programas como el muestreo aleatorio.

Este trabajo se conforma de cuatro capítulos y de un sistema que implementa todos los algoritmos descritos en este documento.

En el capítulo \ref{chap:ant} se describe la motivación, el contexto histórico y la organización del proyecto para la aproximación de la distribución universal, del cual este trabajo forma parte. Se describe formalmente el lenguaje IMP y se describe el rol que juegan las enumeraciones en la generación de programas.

En el capítulo \ref{chap:imp} se detalla un procedimiento para derivar enumeraciones del programas IMP basado en una especificación sintáctica del lenguaje. Posteriormente se proponen problemas y soluciones relacionados con la enumeración al incorporar una métrica de tamaño para las expresiones del lenguaje. Finalmente se presentan maneras en las que se puede analizar IMP utilizando los algoritmos de enumeración descritos previamente.

En el capítulo \ref{chap:comb} se deja a un lado el lenguaje IMP para abordar el problema de enumerar estructuras sintácticas en general. Se conceptualiza las enumeraciones con base en operaciones que deben satisfacer tres propiedades para inducir una biyección entre naturales y un conjunto de objetos. Se definen enumeraciones particulares, de distintos niveles de complejidad, que cumplen las restricciones del modelo propuesto. Posteriormente se definen mecanismos que permiten combinar enumeraciones simples para producir otras mas complejas. Esto resulta en una familia de operaciones que permiten describir la enumeración de programas IMP de forma declarativa.

En el capítulo \ref{chap:apps} se presentan tres aplicaciones de los métodos desarrollados en los anteriores capítulos. Se detalla como se pueden utilizar para generar y almacenar programas IMP, luego como se puede modificar la enumeración del lenguaje para alterar el orden de los programas y explorar un subconjunto de las enumeraciones. Finalmente se presenta la exploración realizada por el grupo de trabajo para determinar la forma mas conveniente de definir parte de la enumeración de IMP del capítulo \ref{chap:imp}.

La implentación del sistema de enumeración es una colección de programas literarios que contemplan:
\begin{itemize}
\item La verificación formal de la biyección descrita en el capítulo \ref{chap:imp} utilizando el asistente de pruebas Coq.
\item La implementación en el lenguaje de programación Common Lisp de la enumeración IMP, así como el conteo y selección aleatoria de programas por tamaño.
\item La implementación en el lenguaje de programación Common Lisp de las operaciones y enumeraciones descritas en el capítulo \ref{chap:comb}, incluyendo un mecanismo para la compilación dinámica de enumeraciones.
\item Ejemplos del uso del sistema de enumeración, incluyendo algunas variantes de IMP propuestas en el capítulo \ref{chap:apps}.
\end{itemize}

% Vieho
% \vspace{3cm}
% \noindent En este capítulo, que puede o no llevar un número, se explica lo siguiente:
% \begin{itemize}
%     \item Los objetivos de la tesis.
%     \item Los resultados obtenidos.
%     \item La organización del trabajo.
% \end{itemize}
